【香港教育真係好失敗】大家知唔知咩叫博雅教育(Liberal Arts)?

有人留意過美國既大學既話, 就會發現佢地除咗普通既大學(University)之外, 仲有嘢叫
博雅學院(Liberal Arts College)
而好既博雅學院(eg. Williams College)甚至比Harvard, Princeton更搶手
我最初見到都一頭霧水, 根本唔知咩來, 喺香港可能聽過幾次, 但從來都無為意過呢樣嘢
咁我得閒個時就睇吓, 發現博雅教育呢樣嘢都幾有意思, 想同大家分享吓

長文慎入

1. Liberal Arts唔剩止係文科(Arts)
Liberal Arts指既其實係所有非職業導向既學科, 包括所有Arts, Sciences, Social Sciences, 甚至Business, Finance都可以被納入
博雅教育唔包括既學科有: Law, Medicine, Engineering, Architecture等等
博雅教育同職業導向科目既分別在於: 前者重視思考, 後者重視技巧

2. 博雅教育既意義
Liberal Arts呢個字起源於歐洲既貴族教育, 係指作為一個自由(liberal)豐足既人應有既教育
目標係培育一個完全既人, 一個具有批判思考、明辨證據能力既世界公民
咁講可能好虛, 喺香港有咩意義呢?
主要喺香港, 尤其讀Liberal Arts學科既學生, 大部份都唔係「讀個行就做個行」, 出到來工作內容同學習內容無咩關係
例如公務員, 商業, 接待, 等等
工作內容更多倚賴對世界整體既視野、溝通同人際處理技巧, 無需/只需要少量專科知識
呢啲學生需要既, 正正係博雅教育, 而唔係由考試同實習組成既專業培訓

3. 博雅學院同現時香港大學既分別
美國既博雅學院(Liberal Arts College), 有以下特色:
i. 重視本科教育(Undergrad Education), 不設研究生課程(Graduate Program), 唔請研究生做TA
ii. 小班教學, 拉近師生距離
iii. 完全提供宿舍, 拉近學生距離, 促進互相交流學習
iv. 不重視研究, 排名較低/不參與排名
v. 不提供職業學科
vi. 課程彈性較高, 學生可以自由揀想讀咩科, 無話入science program就一定要fulfill science credit
vii. 可以視為自由既中學
viii. 重視拓闊學生既視野, 重視交流機會
老實講, 而家香港好多U都係四不像

---

我並無話貶低職業培訓學科既意思, 但實情係以職業培訓既模式去培養Arts, Science, Social Sciences既學生, 方針真係錯晒
1. 首先, 教授要擺時間research衝排名, 有幾多心機可以教學生、理學生先? TA又只係研究生, 教學質素好得去邊呢?
2. 讀呢D科好易做成大學毒撚既情況。唔洗揾工就好容易同世界脫軌, 讀書又食自己都得, 學校無政策促進學生交流就真係好易變毒撚
3. 縛死咗cirriculum, 好難inter-faculty咁transfer, 讀out of cirriculum既嘢分分鐘搞到你畢唔到業, 但其實博雅教育好講inter-discipline既knowledge exchange, 有無專科知識都應該要畢到業

---

博雅教育係世界既潮流, 一方面係提高市民修養, 一方面係面對AI將會造成既工種更替, 技巧性既工作只會越來嚟越不受重視
可惜喺香港搞博雅教育既都無咩好下場(eg Ling U, BU, 明德)
主要因為:
1. 香港主流價值觀就係錢錢錢, 唔直接保障你揾錢既嘢就無用
2. 香港既博雅教育唔得->學生畢業出嚟就叫人唔好讀乞食科->無人想讀->博雅教育搞唔起, 無限loop
3. 香港地貴人多, 全面提供宿舍邊有咁易?
4. 人生規劃教育不足, 好多人以為入大學就係呃張紙, 睇排名食飯, 咁邊需要博雅教育丫

---

最後
我都知你地TLDR架啦, 打咁長既文都係想比大家了解吓咩係博雅教育,
點解歐美High School易過香港咁多, 又培養到咁多scholar呢?
因為香港既專上教育真係好撚廢

兆康大學好似成日都將呢4隻字掛喺口邊

唔知佢地既方法方針 係點呢?

你自己讀大學無思考姐

申利，大學讀專科，學嘅唔係技巧，而係點樣思考，分析

咪係
我覺得而家大學限住要讀啲cc嘅制度的確係差，但唔代表會冇思考，睇個人本身架啫
係掛住抄source嘅，去到邊都係冇思考
係願意思考嘅，讀傳統科都可以有自己理解

我並唔係話無博雅學院就無得思考
係有博雅學院可以更好地教育思考

啫係嶺南囉

當然, 一定會有individual factor, 但你完全無視institutional factor既講法就真係缺乏思考喇

讀緊香港唯一嘅博雅教育大學
TBH，喺香港wfc
人地只會記得你係八大尾二

就我所知, LU既人文學科做得一路好好
佢新出個global liberal arts program都係貫徹緊呢個做法
不過香港好似唔太recognize

希望有讀緊/過既巴絲分享吓

今年先第一年

其實BU都係博雅大學

咁件事都主觀嘅，我覺得institutional factor嘅影響細過individual factor好多咁啫

你都可以咁諗既...

係咪都係必宿?

係

BU 有鬼博雅教育
十幾年前已經比左地下黨員做校長

佢係咁叫自己
個前Ling U校長都話香港未有真正既博雅教育

學制 學習模式都倒模填鴨喎
點思考 思考點倒模？

但美國好多scholar researcher ug 都唔係讀liberal art college 喎 你肯定其他university 唔鼓勵學生思考？
美國research 做得咁勁會唔會係因為佢地多funding 吸引到真正有熱誠有料嘅人做research?
香港嘅問題應該係冇資源同相關嘅行業去支撐？連香港啲uni 都唔收土炮phd 喎 唔係個個咁高尚同有錢可以完全唔理將來咁去搞學術 尢其喺香港
的而且確香港教育唔鼓勵思考亦都係industry-oriented 但我諗呢樣未必太關liberal art studies 事 你睇下lingu 就知咩事

Lingu話自己係博雅

就算真係有liberal art 我諗係香港都唔會搞得起
香港教育來計 signaling effect>>>>>>human capital effect

習近平全家美國護照夠話自己係中國人啦

佢至少四年必宿 呢樣好似無其他U做到

其實你啱
真係大粒個啲researcher, 由ug開始已經喺名校爆緊seed出paper
econ來講, funding其實唔太缺... 香港地理位置註定好難入到個圈子
有時學術唔掂都係整定

我覺得lingU幾好丫 勁既科(eg文史哲)風評一路幾好

lingU一路搞緊博雅
咪一路比香港人睇唔起
唔似人地美國個啲好既liberal arts college咁搶手
究竟係ling U真係唔掂, 定香港人唔識貨, 我都唔知

冇辦法 華人社會風氣普遍都係讀書為搵工 大部分人都會選擇某啲科來signal自己 唔讀專科真係冇咩行業可以容納到佢地
其實呢個問題其他地方都有 不過比起香港冇咁嚴重 啲人又相對地唔駛捱貴租 愁買樓 加上依家香港個經濟環境

竟然仲有人信呢套
用harvard去比仲好笑
大公司淨係為左寫自己staff係Harvard graduate都唔知出多左幾多錢

我信喎
Steve Jobs, Bill Gates都dropout啦
唔好睇到signaling effect咁大
再講Williams College喺美國真係reputable

其實都好多學生讀Arts/SoSci/Sciences, 出來都十成九唔係做個行, 呢個情況我會覺得讀博雅學院(if exist one comparable)會好過三大lor
可惜香港無

兆康間liberal arts "university" 入面有教授都覺得係流野
美國啲liberal college入面包埋有科學/科技/音樂/數學任take, 同埋無乜graduate
btw, 間中一個教授已經過檔hku佢以前讀brown, 有次特登強調以前讀U果陣係讀"real liberal arts college"

香港其實係無一間行博雅教育, 上面講呢番話果條友覺得嶺南最大問題係可以揀嘅課目太少, 根本唔夠broad
而家仲開埋啲成堆taught master cap水, 都唔知想點

liberal arts college其實都關錢事, 美國啲liberal arts college學費(tuition)一般都比state u貴好多, 甚至仲貴過harvard/yale

兆康大學少research graduate位嘅原因我覺得係ugc俾得少, 似係R唔到funding, 多過自願唔收研究生, 有時要兩個系爭一個graduate位fundingA系今年收一個位, 下年到B系收

Liberal Arts離地 同現今既資本主義、neoliberalism 行得太遠
佢係會著重於哲學 道德觀 對與錯
而唔係一味追求specialization
當大半個地球既遊戲規則都係追求經濟進步提升效率既時候
Liberal Arts自然比唔上其他普通大學
因為佢地既focus就唔係培訓一班精英出黎
唔係教你點樣係金融行業搵食

你同用李嘉誠做例子話讀書冇用一樣
而且你兩個例子係drop out去讀liberal art college咩？

思考都要人教的話，
咁不如刷過個首抽仲快啦

唔係讀書無用, 係讀書唔係為signalling
Bill Gates出睇幾多書你知唔知

而家社會係有好多工種唔需要specialization
金融行業大部份工都唔需要專業知識
你睇BBA成日揾其他嘢搞就知

用TPG維持營運我都覺得唔違背博雅教育既
無science既Liberal Arts又真係19咗小小

咁現實世界就係大公司都係要signaling 囉
淨係Harvard個名已經唔使理你博乜博乜囉
你要離地不如叫人上聖峰靈修啦

咁佢地係咪去左讀你所講嘅liberal art college?
讀Harvard唔可以睇書？

成個世界都睇唔起文科仔……
文科仔當自強

1. 你好明顯唔了解Williams College喺美國有幾咁reputable
2. 成功唔止入大公司一條路
3. 重點係: 唔讀Harvard都需要睇書
所以讀書唔係為signalling

但係好似specialize左既就會被優先錄用
我講緊既亦係一個學生心態既問題 覺得入到三大神科就一世無憂
自己有liberal arts既體驗 事關我入左一間偏liberal arts既private research

但係好似specialize左既就會被優先錄用 <- 因為而家香港既博雅教育好19...
我講緊既亦係一個學生心態既問題 覺得入到三大神科就一世無憂 <- 三大仲要神科就真係無憂 但三大普通科既學生就唔係喇

冇乜理科可以讀嘅 ling u
其實點博雅法？
最終咪又係求其讀少少通識科 有得選修下少少外系課程 就自稱博雅

其實同cu差唔多cu 咁多大通書通, cu仲多course開添

除左小班教學比較普遍之外, 嶺南take 幾多個course就等於major嘅要求加總仲高過hku major要求

兩個歷史最年輕嘅立法會議員都係出自貴校

CU其實都好博雅吓
至少好過HKU
讀博雅學科真係唔好去HKU

LingU既博雅教育完全唔博雅
四個common core入面有三科ba 一科social sci 而business 一科都冇
博雅？博條毛
利申 讀緊LU

無science係咁

又要平衡職場技術要求，又要更好嘅思考，你不如寫份proposal俾大學參考

平衡職場技術要求?
幾時講過

WRONG

大學係中世紀城市化&人口增長的產物
家長係會幫子女揀major
當時首選都係3樣: Doctor, Lawyer, Priest [These are REAL jobs]
係讀唔到呢3樣先會去揀ARTIS LIBERALIS
Liberal Arts當時課程 3+4
TRIVIUM = Grammar + Logic + Rhetorics (Tools for thinking)
QUADRIVIUM = Arithmetic + Geometry + Astronomy + Music (Specific Subjects)

最後講下點解美國咁興Liberal Arts
因為佢公立學校基礎教育勁垃圾

你睇下英國的大學就知人地興專業課程
無他
因為英國中學就supposedly cover咗課程廣度

想知你地class size係幾大？
即係每個course大概幾多個人上
同教授交流得密切唔密切

除咗少量大lecture以外class size唔過30
啲course會分好多個sections去上
同教授關係算close嘅
你有心學啲教授唔少都會有心教返你

Business有撚學術價值咩
利申BBA

我睇wiki講同你差幾遠喎
3+4係ancient greece就有

Medic就好肯定一定要讀咗first degree先, 做Doctor唔係「揀major」
Law和priest就唔太熟

我唔係講現代
係講緊古代大學起源嘅時候

你吹奏 Liberal Arts 係古代歐洲貴族的訓練 籍以抬高Liberal Arts的地位
但我講返個實際情況畀你知

大學係中世紀起源 （最早個幾間就係 oxbridge, paris, bologna個幾間）
平民就無份嘅，係貴族先有得讀
而貴族首選都係 law, medic, theology
因為讀完有工開

讀唔到呢三科嘅人先會讀 liberal arts

歷史總係驚人地相似

我讀過最少人嗰科得17人
少人真係好正，上堂會真係好有互動
我同啲教授真係好close嘅，成日搵佢哋吹水食飯
同埋如果佢哋知你有心做研究會好肯俾advice你

專業錯配掛

17都好多啊
美國liberal arts講緊最多20
正常係5-10 個一班

講十足咁多爪既話其實cu好多嘢讀

不過講真適應好辛苦，特別係我呢d非文科仔

咁講真香港dse都唔夠廣

我哋少教授冇計

講真
衰過會考
依家7成人係 選修得2科
連phychembio都唔一齊讀
以前d人正常都會phychembio +a.math

Mkt hrm 果d19吹水科緊係冇
fin rim先係有學術價值

社會層面呢講
根本就唔需要呢D 全面, "會思考多方面"既人

社會需要既係 Specialized 既 麵包師傅,醫生,律師,研究員
而唔係一個乜都識 (好似chin u 個d通識教育咁), 然後周身刀無張利 既大學生
你整麵包就整麵包, 你識少少藝術/科學 對其他人黎講無貢獻 最重要係你整既麵包好食,服務到社會就得

「唔係讀哥行而做哥行」既 個種職業 老實講要求都唔會高, 係個職場入面浸一兩年你咩都學識啦, 根本唔洗去到咁離地讀 liberal arts college, 唔通你做一個高尚d既文員, 高尚d既服務業咩, end up 咪又係the same(香港)

真係想獨立思考其實係university都做到 你可以讀個sci/art/engineering/medicine 然後日日走堂,合格就得, 然後去讀你自己認為幫到你獨立思考既course, 咁同liberal art college 咪差唔多, 重要既係佢可以提供到你想做"specialized 職業" 既option
如果讀liberal art college 你就無彎轉, 永遠只能夠係一個高尚既文員仔
每日同你d 中學畢業/大學畢業既 文員同事 講你自己有咁咁博雅

我講返清楚先
我唔係抬高呢啲科既地位
由始至終我都係講緊 香港有咁多讀liberal arts學科既學生
但無美國個種liberal arts既教法 一路用professional school既教法嚟教liberal arts係錯晒重點
我講緊既係對相對平庸既人既教育, 而唔係對菁英中既菁英既教育

社會當然要specialized既人
最基層既職業技工(地盤工人, 麪包師傅, etc)係唔需要接受專上教育
最專業既professionals(doctor, lawyer)要接受職業專上培訓
但其他工呢?
職業要求係低, 但同時亦講求視野
公務員短視, Entreprenuer無國際視野, Sales無道德修養, Manager無管理知識, 一個社會會運行得好咩?
甚至唔講職業, 做人老豆老母: 幼兒培訓, 青少年心理, 教育知識, 呢啲嘢會無用咩?
你將「做人」諗得太簡單, 的確好多工你只需要係一個出色既人就得, 但做一個出色既人一啲都唔容易

純business嚟講, corporate law/CSR個啲係有價值, 值得教既
fin rim個啲就applied stat啦

2. 博雅教育既意義
Liberal Arts呢個字起源於歐洲既貴族教育, 係指作為一個自由(liberal)豐足既人應有既教育
2. 博雅教育既意義
Liberal Arts呢個字起源於歐洲既貴族教育, 係指作為一個自由(liberal)豐足既人應有既教育
2. 博雅教育既意義
Liberal Arts呢個字起源於歐洲既貴族教育, 係指作為一個自由(liberal)豐足既人應有既教育

你自己睇返自己寫過咩先
唔通呢段野唔係你寫嘅？

呢d科由始至終都係畀 入唔到professional degree嘅人讀架
意義？

你噏乜
Liberal Arts係起源於貴族, 你自己都話係
入唔到professional degree, 係咪就無意義?

認真你講嘢真係有啲1999

再補充少少
「真係想獨立思考, ...」
<-思考呢樣嘢, 有人教點都好過無人教
我講緊既「博雅教育」就係一種有效既思考教育

「做死一世文員仔」
<-公務員, Management係咪都歸入文員仔範疇
呢啲工都係要有學歷但都係唔需要專業化知識

你都真係格硬黎

唔係liberal arts來源於貴族
係教育源於貴族的特權

咁讀唔到 畢業就有實權的 醫生律師牧師
就去求其咩都讀下 美其名曰 liberal arts
反正係貴族 讀咩都餓唔死 係權力無咁大咁解

依家教育普及化
受教育的大多數係平民
你又去學人地 唔等開飯嘅貴族 玩 liberal arts
真係唔識死

中世紀講自由(liberal), 梗係特權
如果Liberal Arts係讀嚟無用既話 班貴族仔女早啲出嚟繼承父業算啦 啲貴族父母晒乜錢比佢地去浪費四年?
Professional>liberal arts無錯, 但唔代表Liberal Arts係讀嚟晒氣

而家社會制度+科技進步, 尤其喺香港呢啲富裕社會, 好多人都自由咗
你睇咁多人讀arts/sosci/sci就知
而家我唔係鼓勵人去讀博雅學科
係已經有人讀緊博雅學科既情況下, 講點樣可以教得好啲

香港社會對視野無要求, 所以香港咪越搞越衰
係對individual既理想化, 亦都係一個好社會, 好公司既需求

我係講 「如果做公務員既人短視, 如果Entreprenuer無國際視野, .., 社會會運行得好咩?」

Business係Liberal Arts既一種

道德修養係同視野強烈正相關

湊仔好唔好唔係一個yes/no question, 係一個how much, 「有幾好」既問題
呢啲知識可以令人教仔更好
而家連登都好多人屌人唔識教仔啦

咁睇雖然有經費限制無science, 但ling U都唔算太off

玩唔贏主流咪自創一套system
情況好似香港西醫獨大 中醫繼續符水治病

成班一知半解係度討論Liberal Arts
作為美國某top liberal arts college畢業生
難得見到香港有人討論我講多D實情啦

1）呢點最重要所以放第一，其實liberal art college係美國既獨特性並唔唔在於對文史哲社科自然科學等各科既培養。小班教學，選科自由度呢D特點好多top 既私校既School of Arts and Science一樣做到。根本成個美國既大學制度都係任你take科任你declare major，除左小部份分左學院既專科（最common 係engine同business)

2）所以liberal arts college既特點並不在於任你take文史哲社會自然科學黎培養思考能力，呢點所有美國大學都係咁做。真正同其他研究型大學既分別有以下幾樣：

2a)師資平均來說強一D。研究型大學雖然教授陣型星光熠熠但UG課程好多時都係搵個lecturer或TA教。相反liberal arts college雖然D教授唔會係Nobel Laureate但一般都有一定研究經驗而且以我果間來說係完全冇lecturer職位的。全部教員都係tenure-track assistant professor/associate professor/professor

2b)不設或只有很少研究院課程，無post-grad下所有教授包括最勁果D都係教UG

2c)同樣係因為冇研究生，research assistant, teaching assistant呢D職位一般由UG擔任。所以學生成日有機會同professor合作，報PG拎recommendations易好強

3）Reputation黎講，係美國本土top liberal arts college如Williams, Amherst, Swarthmore的確比得上Ivy League同其他頂尖私立大學有餘。番香港既話一般大機構（港資，外資，政府也好）以我個人經驗都有唔少會買top liberal arts college既賬，但就明顯不及Ivy League同其他頂尖私立大學咁方便講出黎係人都識

4）美國人點解咁多top students都會揀Liberal Art College?因為美國醫科同律師係要PG先得讀。咁樣報呢D專業PG既時候recommendation letter就好重要。我2c正正講左Liberal Art College學生一般較多機會同教授合作，從而拎到好既recommendations。頂尖Liberal Art College學生升到頂尖法學院同醫學院或者其他學科PG既比例係高頂尖研究型大學UG學生好多好多。我既同學畢業冇出黎做野果班差不多全部，係全部，都升到top law/medical/phd programs

5)唔係全部地方都要搞liberal art college教育先會成功，以我所知係美國制度（不限Liberal Art College）先咁鼓勵通材。歐洲如英國（設有預科）同德國係鍾意一早培養好學生專注於專科或者係盡早送去職業訓練學院。人地教育一樣比香港成功。香港教育廢就廢唔關有冇liberal arts事

唔會favor，一樣都係睇成績睇recommendation
同樣係TOP學校既話，唔會favor LAC多過其他研究型大學
但正如我所講LAC拎好既recommendation一般易D因為多RA TA經驗
RA經驗報PG又係好重要

但唔可以一竹高打一船人，好似Caltech咁，係研究型大學但教授同UG關係一樣好親

好多謝分享

1 <- 小班同選科自由呢個好多article都有講到(同university對比)
我唔否定美國university本身都偏向小班教學, 但LAC應該都係更小班, 更自由

2, 4 <- 咁close既relationship真係好正

3 <- 可惜連登仔唔識(攤手

5 <- 呢樣我想講多啲。
一個地方需要啲咩人材, 其實係好視乎個個地方既工作機會有啲乜。德國作為一個產業完整既國家, Secondary Industry發達, 自然要送好多人去專業訓練, 大學生只佔人口既27%
拎香港同德國比, 之後話香港要多啲vocational training, 唔係太make sense
英國同香港就類似返啲, 都係Service Industry dominates, 大學生佔人口就有42%
美國係36%, 仲低過英國。我揾唔到professional degree既data, 但我非常懷疑你話「一早培養好學生專注於專科」, 係咪真係有咁大既專科需求畀42%人口既大學生去讀
就我揾到既資料, 博雅學科係英國學生既主流選擇:

最後, 我想澄清我既觀點: 博雅教育係一個方向, 並唔係話一定要liberal arts college先做到, 但LAC既特色(小班, 無PG, ...)係好favor博雅學科既教育, 香港既大學應該喺對應既schools仿傚

講起, 好似話美國只有8% job position係要professional degree
剩底個28%大學生都係做啲non-professionals

Professional係High class無錯, 但真係唔好覺得non-professionals無用
呢班人都貢獻咗社會既好大一部份

所以話恒大>>>三大

5)不能夠以學生選擇咩科黎話某科係popular。好似香港咁JUPAS最多人揀既都唔會係醫科律師。但揀到一定勁多人揀。
香港以前跟英制，英國據我了解首先大學入果時已經分哂major, programs而且三年都係讀major相關既野。所以一定唔係行緊通識/博雅果條路
香港以前都係跟英制咁樣但近年愈黎愈想學美國咁要求學生take唔同科目（中大通識就好似比較早就有此要求），搞到依家四不象

教育問題只係反映個社會一味追逐金錢同走精面炒炒賣賣。技術同知識得唔到應有既重視，一日社會唔改變風氣一日教育都係一譚死水。

其他野唔講咁遠，首先要消除到學生，HR姐姐同老闆認為讀咩就要做咩呢種觀念已經好難。美國咁多人揀文理科除左因為UG冇專業科讀之外仲因為讀History, 英文，science等科目一樣搵到食。

我有個朋友港大BA畢業既，移民左去歐洲有諗過番香港，我問佢做咩唔番，佢話最大考慮都係文科係香港難搵工加上自己係歐洲既工作香港未必有。

樓主可以去睇下中大嘅通識課程。絕大部分UG都要讀六科通識，必修與人文對話(FH)、與自然對話(FN)，然後喺中華文化、科學、社會、哲學四個範疇各揀一科。教FH同FN嘅方法係每星期讀一篇經典，例如 Plato, Rousseau, Newton, Bible, Darwin，然後二十人一班，用廣東話討論篇文兩個鐘。每個course寫三篇文，要求學生make their own arguments。重點係，唔少通識老師係冇research requirement嘅，只係地位同pay同前景都真係不及tenure track。

如果liberal art嘅目的係培養學生思辯同視野，我覺得中大通識其實幾成功。所以要搞Liberal Art，Liberal Art College唔係必要嘅，喺研究型大學加通識都係一條出路。當然，關鍵都係要大學/UGC肯出錢養依啲冇乜短期，可預示嘅經濟價值嘅科。重有一個好處就係通識科會調轉頭養返起人文社會，保著佢地嘅地位。

前排睇咗Nussbaum寫嘅 Why Democracy Needs Humanities，主要講人文學科，尤其美國嘅liberal art education，對培養下一代嘅批判思考、同情心、世界視野都好有幫助，而佢地都係民主公民需要嘅能力。所以我都認同香港(普及同高等)教育應該更重視hard skill以外嘅能力。

不過，最大嘅困難係，點說服大學、UGC、政府、乃至大眾去認同liberal art education呢？Nussbaum都有提到，其實連美國都因為重視經濟增長而只顧STEM，文科越黎越弱，唔少家長亦覺得STEM同專業先係正途。但香港人急功近利嘅心態只會更重，況且政府嘅終極目的係愚民而唔係培養啲咩公民。講「民主」、「成為一個人」根本冇可能說服到人。

所以要喺香港講要liberal art，就唯有講佢地對生產有咩價值，而且個價值係要有潛力高過STEM嘅。我暫時列到liberal art可以幫助文化產業、創新、企業文化、旅遊、跨國生意，但冇乜揾過evidence。上面有巴打讀過Liberal Art College？美國有冇research追過畢業生嘅能力對比專業人士有咩優勢？有evidence係liberal art->$$$嘅話，咁想改變香港教育就會容易好多。

其實STEM入面既science同math都係liberal arts範疇
專科始終$>liberal arts
但香港唔好話文科係乞食科
連美國好搵到食既CS engine chem香港都唔掂啦
產業得金融同專科搵到多錢自然都係得呢d科既學生撈得較掂
美國UG頭十位搵到錢既學科唔係engine就係CS

英國education system唔太熟, 好似係用TPG刮funding之後support UG&research quality?
算啦唔熟唔講太多, 可能真係有博雅教育以外既優秀教育模式

「讀咩就要做咩」, 其實而家香港比較少人咁睇。產業單一化就係真既, 無job position, 讀完出嚟一定唔係做個行, 係點都會discourage學生去讀, 學校去搞好個program
社會風氣同教育其實都互為因果, 多啲人了解, 甚至自己係畢業於博雅教育, 都可以推動返社會風氣

呢個係一個好大既struggle
社會同家長都要直面一個事實: 呢個社會並唔需要咁多professionals (only 8%)
班對professionals無興趣又實踐唔到人生價值既人, 個社會剩係識叫佢地去做professionals揾錢, 但position有限, 佢地點爭得過有興趣既人?
呢種諗法去談論他人既失敗只係一種現代版既何不食肉靡
Deeper Thought其實係Capitalist Society無畀緊non-professionals足夠既$$同尊重
佢地係28%既工作崗位, 真係無用既話佢地會有咁多人請?
佢地未必有好大既marginal benefit, 但aggregate埋一齊, 就會喺社會架構上做出一個好大既改善
但要改變呢樣嘢, 係要對現行社會運作方式作出一個好大既挑戰, 的確係好難做到

好想upvote你幾次
獲益良多

我讀ug個時已經覺得中大既學生喺視野上真係好過港大
一間研究型大學咁重視人文關懷真係好難得

但中大既效果好難被replicate, 甚至話中大自己都未必好substainable
因為研究型大學同博雅教育incentives完全唔align
LAC每個cycle既fund比較少, 亦比較穩定, 所以可以向住一個有長遠收益既目標一步步嚟
但research univeristy係要爭funding買機做research, 要有result先可以爭, 要有名氣先可以爭, 而家仲講埋排名添
research university雖然未至於話short sighted, 不過個operating cycle的確係比較短, 同博雅教育有明顯既衝突
而家中大成日畀人笑, reputation越來越低, 可能就係因為定位有啲矛盾

我諗到既可行做法係改變而家faculty>school>department既heirarchy, 改做分Liberal Arts同Research department, LA個part每年穩定fund, Research個part就照而家咁嚟
不過都係要社會, 政府支持先有可能做到
咁又返到我#89所講, 一個capitalist society對humanities既value inefficiency, 要reform係一件好艱鉅既事

不嬲我都話ug唔應該行職訓教育,偏偏香港ug就最撚鍾意開埋d職訓科,乜撚野ampb都可以係一個ug degree

人地歐洲大部份職訓科都係放喺university of applied science/入面開,engineering ug係讀緊engineering science,要做engineer就要讀埋master (姐係所謂bologna process既3年ug+2年碩士)

美國就仲直接,harvard果d傳統美式ug得文理社科同engineering讀,要讀專科就要上graduate school(姐係pg)

香港既大學一係就職訓導向,一係就課程唔自由,得好少free credit
好似中大一個major起碼讀60+個credit我唔知對一個未來唔會讀phd既人會有咩用,不如空返20~30個credit出黎當free credit比班學生探索下唔同subject field好過

我覺得小學or中學就應該搞d咁既野 而唔係大學先黎搞。 好可惜香港小朋友小學開始已經只係為考試,學而優則士既觀念太重,又要學唔同英文班數學班,根本無時間。 小學跟樓主果個方法可以幫細路仔搵佢地既潛能。但大學就應該主攻1-2樣尊業,始終學太雜唔係一件好事

專業

LU d 蝗一年多過一年

係香港姐
睇下大陸台灣，大把人立志做researcher

因為外國公司唔會只收讀果科既人
係香港公司先鍾意major同career要match

要人知道自己想做咩, 起碼要脫離咗父母先啦
除非你話中小學就寄宿學校(其實都唔可行, 唔識照顧自己)
如果唔係只會大把人揀錯科

我係好認同而家中小學教育制度有問題, 但博雅教育唔會係個解決方案

咩U?
其實大部份國家FY dropout都比較多